%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

\newgeometry{margin=0cm}
\topskip0pt
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=.5cm, y=.5cm, very thick]
    \draw[gray, step=1] (-1, -1) grid (27, 38);

    \begin{scope}[shift={(.5, .5)}]
      \draw [ultra thick] plot [smooth cycle] coordinates {
        (19, 10)
        (19, 15)
        (21, 18)
        (21, 24)
        (20, 30)
        (18, 32)
        (10, 32)
        (7, 29)
        (6, 25)
        (10, 24)
        (10, 10)
        (7, 8)
        (7, 4)
        (17, 5)
      };
      \draw [ultra thick] plot [smooth cycle] coordinates {
        (25, 10)
        (25, 15)
        (23, 18)
        (23, 24)
        (25, 30)
        (25, 33)
        (23, 35)
        (20, 36)
        (5, 36)
        (2, 33)
        (1, 30)
        (0, 23)
        (5, 21)
        (5, 15)
        (0, 12)
        (0, 3)
        (3, 0)
        (20, 0)
        (24, 3)
      };
    \end{scope}

    \draw[ultra thick] (15, 10) -- (27, 10);
    \fill (21, 10) circle (.3);
    \fill (24, 10) circle (.3);

    \draw[->, line width=5pt] (26.5, 8) -- (26.5, 12);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace*{\stretch{1}}
\restoregeometry

\setlength{\parindent}{0pt}
\section*{Règles du jeu}

Ce jeu est une simulation de course automobile, dans laquelle deux personnes jeuent chacune leur tour.

\subsection*{Démarrage}

Chacun des joueurs choisit un stylo d'une couleur différente, et un point de départ (parmi les deux points placés sur la ligne, en bas à gauche).

\subsection*{But du jeu}

Le but du jeu est de faire le tour de la piste, dans le sens de la flèche. Le premier joueur à dépasser la ligne d'arrivée gagne la partie.

\subsection*{Déplacement}


\begin{multicols}{2}
Les joueurs se déplacent sur le quadrillage, uniquement sur les intersections des carreaux.

\begin{itemize}
  \item Au départ, les joueurs se déplacent d'un carreaux, dans n'importe laquelle des huit directions.
  \item Ensuite, chaque déplacement est identique au précédent, en ajoutant (ou retranchant) un carreau dans n'importe laquelle des huit directions (voir l'exemple ci-contre).
\end{itemize}

La figure ci-contre illustre, la flèche en traits pleins représente le déplacement précédent. Les croix représentent les neuf points d'arrivés possibles pour le déplacement suivant (c'est-à-dire la croix centrale qui correspond au même déplacement, représenté en pointillés, auquel on peut ajouter un carreau dans n'importe quelle direction).

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
    \draw[dotted, gray, step=1] (0, 0) grid (9, 7);

    \draw[ultra thick, -latex] (1, 1) -- ++(3, 2);
    \draw[ultra thick, -latex, dashed] (4, 3) -- ++(3, 2);
    \node[inner sep=2pt, circle, fill=black] at (1, 1) {};
    \node[inner sep=2pt, circle, fill=black] at (4, 3) {};
    \foreach \x in {-1, 0, 1} {
      \foreach \y in {-1, 0, 1} {
        \node[fill=black, star, star points=4, star point ratio=.3] at ({7+\x}, {5+\y}) {};
      }
    }
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\subsection*{Sortie de piste}

Si un joueur sort de piste, il ne peut plus se déplacer que d'un seul carreau, en direction de la piste la plus proche.

\pagebreak

\section*{Méthode d'Euler}

L'objectif de cette activité est de simuler le lancer d'un ballon (dans le cadre, par exemple d'un jeu vidéo), en utilisant ce qui s'appelle la \emph{méthode d'Euler}.

\subsection*{Simulation}

Sur la figure ci-dessous, répéter l'étape suivante, jusqu'à ce que le « ballon » soit retombé à son altitude initiale.

\begin{quote}
Tracer un représentant d'un vecteur :
\begin{enumerate}
  \item ayant pour origine l'extrémité du vecteur précédent ;
  \item\label{gravite} égal au vecteur précédent, auquel on ajoute un vecteur d'une unité vers le bas.
\end{enumerate}
\end{quote}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.6]
    \draw[dotted, gray, step=1] (0, 0) grid (20, 12);

    \draw[-latex] (1, 1) -- ++(2, 4);
    \draw[-latex, dashed] (3, 5) -- ++(2, 4);
    \draw[-latex, dashed] (5, 9) -- ++(0, -1);
    \draw[-latex] (3, 5) -- ++(2, 3);
    \draw[-latex, dashed] (5, 8) -- ++(2, 3);

    \foreach \coord in {{(1, 1)}, {(3, 5)}, {(5, 8)}} {
      \node[inner sep=2pt, circle, fill=black] at \coord {};
    }
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{Pour aller encore plus loin}

Maintenant, le vent souffle sur le ballon. Recommencer l'exercice, mais dans l'étape \ref{gravite} de la simulation, ajouter comme dans l'exercice précédent un vecteur d'une unité vers le bas (qui correspond au poids), et un vecteur d'une unité vers la gauche (qui correspond au vent).

\subsection*{Pour aller plus loin}

\begin{itemize}
  \item Comment faire pour que la simulation soit plus précise ?
  \item Comment faire pour que la simulation soit plus rapide ?
\end{itemize}

\end{document}
